%% =================================================================
%% verzeichnisse/symbole.tex
%% =================================================================

\newglossaryentry{symb:alpha}{
  name={$\alpha$},
  description={Rotationswinkel der 3D-Visualisierung um die vertikale Achse (z. B. Kamera-Azimuth im Modellviewer der Anwendung).},
  sort=symbolalpha
}

\newglossaryentry{symb:beta}{
  name={$\beta$},
  description={Neigungswinkel der 3D-Kamera bzw. des dargestellten Objekts im interaktiven Visualisierungssystem.},
  sort=symbolbeta
}

\newglossaryentry{symb:delta_t}{
  name={$\Delta t$},
  description={Zeitintervall zwischen zwei aufeinanderfolgenden Verarbeitungsschritten innerhalb der KI-Pipeline (z. B. STT → NLP → Visualisierung).},
  sort=symboldeltat
}

\newglossaryentry{symb:n}{
  name={$n$},
  description={Anzahl der verarbeiteten oder lokal gespeicherten Datensätze (z. B. transkribierte Audiosegmente oder erkannte Entitäten).},
  sort=symboln
}

\newglossaryentry{symb:fps}{
  name={$\mathrm{FPS}$},
  description={Bildwiederholrate der grafischen Ausgabe (z. B. Streamlit-Interface oder 3D-Renderer in Flutter) in Frames per Second.},
  sort=symbolfps
}

\newglossaryentry{symb:progress}{
  name={$P$},
  description={Fortschrittsvariable der Verarbeitungspipeline, normiert im Bereich $0 \leq P \leq 1$, z. B. für Transkriptions- oder Analysefortschritt.},
  sort=symbolp
}

\newglossaryentry{symb:confidence}{
  name={$C$},
  description={Konfidenzwert eines KI-Modells (z. B. Whisper oder spaCy) für eine erkannte Ausgabe oder Klassifikation.},
  sort=symbolc
}

\newglossaryentry{symb:tokens}{
  name={$T$},
  description={Anzahl der linguistischen Tokens innerhalb eines Textes, die in der NLP-Verarbeitung analysiert werden.},
  sort=symbolt
}